---
title: "आर्यमारीचीनामधारणी"
date: 2022-09-04T19:11:22+05:30
draft: false
---

॥ ॐ नमः श्रीसर्वबुद्धबोधिसत्त्वेभ्यः ॥

॥ ॐ नमो भगवत्यै आर्यमारीच्यै ॥

एवं मया श्रुतमेकस्मिन्समये भगवाञ्छ्रावस्त्यां विहरति स्म ॥ जेतवनेऽनाथपिण्डदस्यारामे महता भिक्षुसंघेन सार्धमर्धत्रयोदशभिर्भिक्षुशतैः संबहुलैश्च महाश्रावकैः बोधिसत्त्वैर्महासत्त्वैः ॥ तत्र खलु भगवान् भिक्षूनामन्त्रयते स्म ॥ अस्ति भिक्षवो मारीचीनामदेवता सा सूर्यचन्द्रमसोः पुरतोऽनुगच्छति । सा न दृश्यते । न गृह्यते । न बध्यते । न निरुध्यते । न मुष्यते । न मुह्यते । न दण्ड्यते । न मुण्ड्यते । न दह्यते । न शस्त्रा तामुपगच्छन्ति ॥ योऽपि तस्याः भिक्षवो मारीचीनामदेवताया नामं जानाति सोऽपि न दृश्यते न गृह्यते न बध्यते न निरुध्यते न मुष्यते न मुह्यते न दण्ड्यते न मुण्ड्यते न दह्यते न शत्रोरनूपगच्छति ॥ सोऽहं भिक्षवो मारीचीनामदेवताया नाम जानामि । अहमपि न दृश्ये न गृह्ये न बध्ये न निरुध्यते न विरुध्यते न मुष्ये न मुह्ये न दण्ड्ये न मुण्ड्ये न दह्ये न शत्रोरनूपगच्छति । इमानि मन्त्रपदानि भवन्ति ॥

॥ तद्यथा ॥ ॐ पदाक्रमसि पराक्रमसि उदयमसि नैरमसि अर्क्कमसि मर्क्कमसि उर्ममसि वनमसि गुल्ममसि चीवरमसि महाचीवरमसि अन्तर्धानमसि स्वाहा ॥

ॐ मारीचीदेवते पथे मां गोपय । उत्पथे मां गोपय । पुरुषभयतो मां गोपय । राजभयतो मां गोपय । अध्वजनपदतो मां गोपय । हस्तिभयान्मां गोपय । चौरभयान्मां गोपय । अग्निभयान्मां गोपय । उदकभयान्मां गोपय । सर्वप्रत्यर्थिकप्रत्यमित्रभयान्मां गोपय । आकुलेषु अनाकुलेषु मूर्च्छितेषु अमूर्च्छितेषु । सिंहतो मे रक्ष । व्याघ्रतो मे रक्ष । नागतो मे रक्ष । सर्पतो मे रक्ष ॥ तद्यथा ॥ नमो रत्नत्रयाय ॐ आलो तालो कालो सच्छलो सत्वमुद्रति रक्ष रक्ष मां सपरिवारस्य सर्वसत्वांश्च सर्वभयोपद्रवेभ्यः स्वाहा ॥ ॥

नमो रत्नत्रयाय ॥ नमो भगवत्यै आर्यमारीचीदेवतायै ॥ तस्या हृदयमावर्तयिष्यामि ॥ तद्यथा ॥ ॐ वत्ताली वदाली वराली वराहमुखी । सर्वदुष्टप्रदुष्टानां चक्षुर्मुखं बन्ध बन्ध । बन्ध मुखं जम्भय स्तम्भय मोहय स्वाहा । ॐ मारीच्यै स्वाहा । ॐ वराली वदाली वत्ताली वराहमुखी सर्वदुष्टप्रदुष्टानां चक्षुर्मुखं बन्ध बन्ध स्वाहा ॥

इदमवोचद्भगवानात्तमना आयुष्मन्तस्ते च भिक्षवस्ते च बोधिसत्वा महासत्त्वाः सा च सर्वावती पर्षत्सदेवमानुषासुर~~गरुडमहोरगकिंनर~~गन्धर्वश्च लोको भगवतो भाषितमभ्यनन्दन्निति ॥

॥ आर्यमारीची नाम धारणी समाप्ता ॥

[//]: # (sources)
[//]: # (https://www.lotsawahouse.org/words-of-the-buddha/marici-dharani)
[//]: # (http://gretil.sub.uni-goettingen.de/gretil/1_sanskr/4_rellit/buddh/maricdhu.htm)
[//]: # ()
[//]: # ()
[//]: # ()
[//]: # ()
[//]: # ()